# O marxismo e a moral
A moral é um elemento histórico e mutável. 40/50 anos atrás era um escândalo uma mulher usar calça jeans. Um comunista, guiado pelo materialismo-histórico, sabe do caráter transitório e histórico das regras morais e não trabalha com moralismo - não deve ser moralista! Não ser moralista não significa atuar com base na ideia de "chocar" a moral vigente a todo momento, como se isso fosse um grande ato revolucionário. Significa o que está escrito mesmo: não ser moralista, estar aberto a inovações nas regras sociais e costumes etc.

Primeiro, o moralista, por definição, não assimilou afetivamente, na sua subjetividade, o materialismo-histórico - embora use o marxismo para fazer análises políticas. Segundo, todo moralismo tende ao individualismo e egocentrismo. Existe uma moral revolucionária, regras de conduta, padrão esperado de um comunista. Tudo certo e zero discordância. Defendo uma moral revolucionária rígida no que é importante - por exemplo, sou totalmente contra uso de drogas se isso for prejudicar uma tarefa de militância.
>Isso não significa que devemos confrontar o mundo com novos princípios doutrinários e proclamar: Aqui está a verdade, de joelhos diante dela! Significa que devemos desenvolver para o mundo novos princípios a partir dos princípios existentes no mundo. Não devemos dizer: Abandone suas lutas, elas são mera loucura; deixe-nos fornecer verdadeiros slogans de campanha. Em vez disso, devemos simplesmente mostrar ao mundo por que ele está lutando, e a consciência disso é algo que ele deve adquirir, queira ou não.<br/>
>– <cite>Karl Marx</cite>
